+++
title = "Энергия взаимодействия системы неподвижных точечных зарядов"
weight = 10

[taxonomies]
authors = ["kogeletey"]

[extra]
math = true
+++

### 10\. Энергия взаимодействия системы неподвижных точечных зарядов. Энергия взаимодействия при непрерывном распределении зарядов. Собственная энергия заряженного тела. Энергия уединенного заряженного проводника. Энергия заряженного конденсатора. Энергия и плотность энергии электростатического поля.

## Потенциальная энергия взаимодействия системы точечных зарядов равна

$$
W = \frac{1}{2}\sum_{i}{\varphi_{i}q_{i}}
$$

где $\varphi_i$ – потенциал, создаваемый в точке нахождения заряда $q_i$ всеми остальными зарядами.

При переходе от модели точечных зарядов к модели непрерывных зарядов сумма в потенциальной энергии заменится интегрированием

$$
W = \frac{1}{2}\int{\varphi dq}
$$

Собственной энергией заряженного тела называется энергия взаимодействия всех зарядов этого заряженного тела. Потенциальная энергия взаимодействия системы из нескольких заряженных тел определяется полной энергией системы за вычетом собственной энергии всех тел системы.

## Энергия заряженного проводника 
Заряд $q$ можно рассмотреть как систему точечных зарядов $\Delta q$
Такая система будет обладать энергией равной работе по переносу зарядов из бесконечности на поверхность проводника.
Первоначально потенциал будет равен 0. После сообщения заряда проводнику, его потенциал становится отличным от нуля и его перенос требует работу.
Так как потенциал растет, то будет совершатся все большая работа
$$
\Delta A = \varphi \Delta q=\frac{q}{C}\Delta q
$$

$\varphi$ - потенциал проводника
$C$ - емкость проводника.

### Перейдем к дифференциалам

$$
dW=\frac{1}{C}q dq
$$

и получим выражение для энергии 
$$
W=\frac{q^2}{2C}+const
$$

энергия незаряженного проводника равна 0.

$$
W=\frac{q^2}{2C}=\frac{q\varphi}{2}=\frac{C\varphi^2}{2}
$$

Верхнюю формулу можно получить считая поверхность проводника эквипотенциальной, поэтому потенциалы одинаков. 
Тогда 

$$
W=\frac{1}{2}\sum{\varphi\Delta q}=\frac{1}{2}\varphi q
$$

## Энергия заряженного конденсатора

Процесс можно представить, так что от одной обкладки отнимаются очень малые порции заряда и перемещаются на другую обкладку.

Работа по переносу равна 
$$
\Delta A = \Delta q(\varphi_1-\varphi_2)=\Delta q U
$$

$U$- напряжение на конденсаторе

### Заменяя и переходя к дифференциалам

$$
dW=Udq= \frac{q}{C} dq
$$

Интегрируем

$$
W=\frac{q^2}{2C}=\frac{q U}{2}=\frac{C U^2}{2}
$$

Результат можно получить иначе. Каждый из зарядов можно поделить на $+q$ в точке с потенциалом $\varphi_1$ и на $-q$ в точке с потенциалом $\varphi_2$.

Следовательно
$$
W=\frac{1}{2}[(+q)\varphi_1+(-q)\varphi_2]=\frac{1}{2}q(\varphi_1-\varphi_2)=1/2 q U
$$

С помощью выражения для энергии можно найти силу. Для этого предположим, что расстояние между пластинами не постоянное.
Где $x$ переменный зазор

$$
W=\frac{q^2 x}{\varepsilon \varepsilon_0 S}
$$

## Энергия электрического поля
Можно выразить через величины, характеризующие электрическое поле в зазоре между обкладками.

$$
W=\frac{C U^2}{2}=\frac{\varepsilon \varepsilon_0 S U^2}{2d}=\frac{\varepsilon \varepsilon_0 E^2 V}{2}
$$

Последняя формула связывает энергию конденсатора с зарядом на его обкладках, с напряженность поля.

Постоянные поля и обусловившие их заряды не могут существовать обособленно друг от друга. 
Но помнить меняющие во времени поля могут существовать независимо от зарядов и 
распространяться в виде электромагнитных волн.

Если поле однородно, то заключенная в нем энергия распределяется в пространстве с постоянной плотностью $w$.

$$
w=\frac{\varepsilon \varepsilon_0 E^2}{2}
$$

Справедлива и для неоднородного поля

$$
w=\frac{E D}{2}=\frac{D^2}{2\varepsilon\varepsilon_0}
$$

В изотропном диэлектрике направления векторов $\vec{E}$ и $\vec{D}$ совпадают.

$$
w=\frac{\vec{E}\vec{D}}{2}
$$


